% À faire pour compiler
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname


%arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode }
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode } if found('log', 'undefined references')
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode } if found('log', 'undefined references')

% vim: set ft=tex :
\documentclass[french,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage[upright,light]{kpfonts}
%\usepackage[math=iwona]{arsenal}

\usepackage[ignore-patch-prime]{unicode-math-input}

%\usepackage[a4paper,vmargin=12.7mm,hmargin=6.35mm,includefoot,includehead]{geometry}
\usepackage[top=6.35mm,bottom=6.35mm,left=2cm,right=2cm,includehead,includefoot]{geometry}

%\PassOptionsToPackage{framemethod=tikz}{mdframed}
%\usepackage{tipfr}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{circuits.ee.IEC}

%\usepackage{tkz-euclide}
%\usepackage{tkz-tab}

\usepackage{tikz-cd}

\usetikzlibrary{babel}



\renewcommand{\vec}[1]{\underbar{#1}}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage{amsthm}
\definecolor{prop}{RGB}{128,24,24}
\definecolor{preuve}{RGB}{24,24,128}

\newtheoremstyle{prop}{}{}{\color{prop}}{}{\color{prop}\bfseries}{}{ }{}
\theoremstyle{prop}
%\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
%\theoremstyle{plain}
\newtheoremstyle{prop}{}{}{\color{prop}}{}{\color{prop}\bfseries}{}{ }{}
\theoremstyle{prop}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Théorème}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem{theoremeetdefinition}[definition]{Théorème et définition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exemples}{Exemples}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remarque}{Remarque}
\newtheorem*{remarques}{Remarques}

\let\oldproof\proof
\renewcommand{\proof}{\color{preuve}\oldproof}

\usepackage{tabularx}

%\usepackage{titling}
%\usepackage{titlesec}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{minted}
%\usepackage{pythontex}
\usepackage[use-files]{xsim}
\xsimsetup{
  %counter-format = {qu[1] :},
  %headings = block-subtitle,
  %points/name = {pt/s},
  %exercise/pre-hook = \mdframed,
  %exercise/post-hook = \endmdframed,
  %solution/pre-hook = \mdframed,
  %solution/post-hook = \endmdframed,
  blank/style = dotted,
  %points/separate-bonus = true,
  }


%\usepackage{eurosym}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage{enumitem}
\setlist{noitemsep}
%\setlist[1]{\labelindent=\parindent} % < Usually a good idea
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[itemize,1]{label=$\triangleright$}
\setlist[enumerate]{labelsep=*, leftmargin=1.5pc}
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}, ref=\arabic*}
\setlist[enumerate,2]{label=\emph{\alph*}),
ref=\theenumi.\emph{\alph*}}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*), ref=\theenumii.\roman*}
\setlist[description]{font=\sffamily\bfseries}

\usepackage[]{gitinfo2}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\makeatletter
\count1=\year{}
\count2=\year{}
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\makeatother

\usepackage{lastpage}
\lfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\doclicenseImage[imagewidth=1.7cm]}
\cfoot{\footnotesize{Page \thepage/\pageref{LastPage}}}
\rhead{\gitMark}
\lhead{\textsl{\footnotesize{\textsc{CNFETP} Préparation 3\ieme{} CAPES/CAFEP}}}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


%\usepackage{esvect}
\usepackage[extdef]{delimset}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}


\usepackage{draftwatermark}
%\SetWatermarkText{Brouillon}
\SetWatermarkText{}

\usepackage{babel}


\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks,
  linkcolor=blue,
  pdfusetitle
}
\usepackage{hyperxmp}
\usepackage[type={CC}, modifier={by-sa}, version={4.0}]{doclicense}

%\usepackage{listings}

% Définition des ensembles
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\C}{\mathbf{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\K}{\mathbf{K}}
\newcommand{\kk}{\mathbf{k}}

\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Cf}{\mathcal{C}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\newcommand{\U}{\mathcal{U}}
\newcommand{\V}{\mathcal{V}}
\newcommand{\SO}{\mathcal{SO}}

\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\I}{\mathcal{I}}

%\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
% À activer si on enlève kpfonts. Utile pour les droites

\newcommand{\Cl}{\mathscr{C}}
\newcommand{\CM}{\mathscr{CM}}
\renewcommand{\L}{\mathscr{L}}
\newcommand{\GL}{\mathcal{G}\!\ell}
\newcommand{\SL}{\mathcal{S}\!\ell}

% redéfinition partie réelle et partie imaginaire
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}}
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\diag}{\operatorname{diag}}
\newcommand{\grad}{\operatorname{grad}}
\newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}}

\newcommand{\diff}{\mathop{}\mathopen{}\mathrm{d}}

\DeclareMathOperator{\card}{card}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\Vect}{Vect}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}

\newcommand{\GO}[1]{\mathopen{}\mathcal{O}\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\po}[1]{\mathopen{}o\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\conj}{\overline}
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}

\newcommand{\transpose}[1]{{\vphantom{#1}}^{t} \! #1}
% essai de \intercal et \top
\newcommand*{\EnsembleQuotient}[2]%
{\ensuremath{%
#1/\!\raisebox{-.65ex}{\ensuremath{#2}}}}
\newcommand*{\ZnZ}[1]{\ensuremath{\EnsembleQuotient{\Z}{#1\Z}}
}


\title{Généralités sur les espaces vectoriels}
\author{Vincent-Xavier Jumel}
\date{janvier 2024}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}{%
  \bigskip%
  \begin{center}%
    \bfseries \Large \@author{} - \@title\\%
    \@date%
  \end{center}%
  \bigskip%
}
\makeatother

\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercise}
  Montrer que les ensembles ci-dessous sont des espaces vectoriels (sur $\R$) :
\begin{itemize}
  \item  $E_1 = \big\{ f : [0,1] \to \R \big\}$ : l'ensemble
des fonctions à valeurs r\'eelles d\'efinies sur l'intervalle $[0,1]$, 
muni de l'addition $f+g$ des fonctions et de la multiplication par un nombre r\'eel $\lambda \cdot f$.

  \item $E_2 = \big\{ (u_n) : \N \to \R \big\}$ : l'ensemble
des suites r\'eelles muni de l'addition des suites définie par $(u_n)+(v_n)=(u_n+v_n)$
et de la multiplication par un nombre r\'eel $\lambda \cdot (u_n) = (\lambda \times u_n)$.

  \item $E_3 = \big\{ P \in \R[x] \mid \deg P \le n \big\}$ : l'ensemble des polynômes
à coefficients réels de degré inférieur ou égal à $n$
muni de l'addition $P+Q$ des polynômes et de la multiplication par un nombre r\'eel $\lambda \cdot P$. 
\end{itemize}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Parmi les ensembles suivants reconna\^\i tre ceux qui sont des
sous-espaces vectoriels.

$ E_1 =\left\{ (x,y,z)\in \R^3 \mid x+y+a=0 \hbox{ et }  x +3az =0\right\}$

$ E_2 =\left\{f \in {\mathcal F}(\R,\R) \mid f(1)=0\right\}$

$ E_3 =\left\{f \in {\mathcal F}(\R,\R) \mid  f(0)=1\right\}$

$E_4 =\left\{(x,y)\in \R^2 \mid x + \alpha y +1 \geqslant 0\right\}$
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \begin{enumerate}
    \item D\'ecrire les sous-espaces vectoriels de $\R$ ;  puis de $\R^2$ et $\R^3$.
    \item Dans $\mathbf{R}^3$ donner un exemple de deux sous-espaces dont l'union 
  n'est pas un sous-espace vectoriel.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $E$ un espace vectoriel.
\begin{enumerate}
\item Soient $F$ et $G$ deux sous-espaces de $E$. Montrer que
  $$F\cup G \hbox{ est un sous-espace vectoriel de } E
 \quad \Longleftrightarrow \quad F\subset G \hbox{ ou } G \subset F.$$
\item Soit $H$ un troisi\`eme sous-espace vectoriel de $E$. Prouver
  que
  $$G \subset F \Longrightarrow F\cap(G+H) = G + (F\cap H) .$$
 \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \begin{enumerate}
    \item Soient $v_1=(2,1,4)$, $v_2=(1,-1,2)$ et $v_3=(3,3,6)$ des vecteurs de $\R^3$, 
  trouver trois r\'eels non tous nuls $\alpha,\beta,\gamma$ tels que $\alpha v_1+ \beta v_2 + \gamma v_3=0$.
  
    \item On considère deux plans vectoriels
  $$P_1=\{(x,y,z) \in \R^3 \mid x-y+z=0\}$$
  $$P_2=\{(x,y,z) \in \R^3 \mid x-y=0\}$$
  trouver un vecteur directeur de la droite $D=P_1\cap P_2$ ainsi qu'une \'equation param\'etr\'ee.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soient dans $\R^4$ les
vecteurs $v_1=(1,2,3,4)$ et $v_2=(1,-2,3,-4)$. Peut-on
d\'eterminer $x$ et $y$ pour que $(x,1,y,1) \in \text{Vect}\{ v_1, v_2 \}$ ? 
Et pour que $(x,1,1,y) \in \text{Vect}\{v_1,v_2 \}$ ?
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $\alpha \in \R$ et $f_\alpha : \R \to \R$, $x\mapsto e^{\alpha x}$.
  Montrer que la famille $(f_\alpha)_{\alpha \in \R}$  est libre.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Par des considérations géométriques répondez aux questions suivantes :
\begin{enumerate}
  \item Deux droites vectorielles de $\mathbb{R}^3$ sont-elles suppl\'ementaires ?
  \item Deux plans vectoriels de $\mathbb{R}^3$ sont-ils suppl\'ementaires ?
  \item A quelle condition un plan vectoriel et une droite vectorielle de $\mathbb{R}^3$ sont-ils supplémentaires ?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  On consid\`ere les vecteurs
  $v_1=(1,0,0,1)$, $v_2=(0,0,1,0)$, $v_3=(0,1,0,0)$, $v_4=(0,0,0,1)$,
  $v_5=(0,1,0,1)$ dans $\mathbf{R}^4$.
  \begin{enumerate}
  \item $\mbox{Vect}\{v_1,v_2\}$ et $\mbox{Vect}\{v_3\}$ sont-ils
    suppl\'ementaires dans $\mathbf{R}^4$ ?
  \item $\mbox{Vect}\{v_1,v_2\}$ et $\mbox{Vect}\{v_4, v_5\}$ sont-ils
    suppl\'ementaires dans $\mathbf{R}^4$ ?
  \item $\mbox{Vect}\{v_1,v_3,v_4\}$ et  $\mbox{Vect}\{v_2,v_5\}$ sont-ils
    suppl\'ementaires dans $\mathbf{R}^4$ ?
  \item $\mbox{Vect}\{v_1,v_4\}$ et $\mbox{Vect}\{v_3, v_5\}$ sont-ils
    suppl\'ementaires dans $\mathbf{R}^4$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $E = \Delta^1 (\R, \R)$ l'espace des fonctions dérivables
et $F = \left\{ f \in E \mid f (0) = f' (0) = 0\right\}$. Montrer que $F$
est un sous-espace vectoriel de $E$ et d\'eterminer un
suppl\'ementaire de $F$ dans $E$.
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Soit $$E=\big\{(u_{n})_{n\in
  \N}\in \R^{\N}\ |\ (u_{n})_{n} \text{ converge }\big\}.$$
Montrer que
l'ensemble des suites constantes et l'ensemble des suites convergeant
vers $0$ sont des sous-espaces suppl\'{e}mentaires dans $E.$
\end{exercise}

\end{document}